---
aid: 9025
zid: 770695
title: "临高如果办工业博物馆，该展览哪些内容？"
author: 波尔布特
date: 2018-09-07 18:44:46+07:00
lastmod: 2018-09-08 21:42:00+07:00
---

波尔布特 于 2018-9-7 18:44:46 发表了：

我先说一下自己能想到的：蒸汽机模型、轮船模型、火车模型、报废的枪炮、工厂模型及图文介绍、三酸两碱样品、刚研制出来还未推出市场的新工业品、计划对外推广的专利技术图文介绍……

---

wangyongsk 于 2018-9-7 19:24:12 发表了：

透明后盖的机械表？或者震撼点来个起重机挖掘机啥的？

---

Scat 于 2018-9-7 19:54:37 发表了：

各种工业品的原型，用废的机器设备，要展览船的话得靠海

---

平一指 于 2018-9-7 20:14:43 发表了：

晚清改革者鼓吹的开启民智的几大法宝都得上马：学校、图书馆、博物馆、动物园、植物园。

---

持简 于 2018-9-7 20:21:08 发表了：

临高位面这些都是新鲜玩意儿，还是叫“科技馆”比较合适吧。

---

xuelindiao 于 2018-9-7 20:27:23 发表了：

> 持简 发表于 2018-9-7 20:21
>
> 临高位面这些都是新鲜玩意儿，还是叫“科技馆”比较合适吧。

或者展览馆

---

钟利时 于 2018-9-8 04:29:52 发表了：

_本帖最后由 钟利时 于 2018-9-8 09:45 编辑_

暂时写这些，陆续更新……

工具冶金史陈列

旧石器时代：打制石器；狩猎与战争

新石器时代：磨制石器；骨制工具；弓弩

青铜时代：青铜冶炼史；青铜礼器；青铜兵器；青铜弩机；铜钱

铁器时代：冶铁的历史；铁制工具；铁制兵器；锻造与制钢；铁的战略意义

现代钢铁：现代冶炼技术；型材与轧钢；现代锻造；现代热处理；

结束语：钢铁与国力

团体活动：打制石器；

能源动力史陈列

能源简史：先民用火的历史；先民对煤炭的使用；取火工具；

畜力机械：传统畜力机械（畜力碾盘、畜力磨坊）；

风力机械：传统风力机械（风力磨坊、风力提水）；

水力机械：传统水力机械（水车灌溉、水力磨坊）；现代水轮机；

现代热机：蒸汽机；蒸汽机与工业革命；斯特林发动机；汽轮机概述；

电力科普：电的基本概念；电热效应；电磁效应与发电机；电化学效应与电池

太阳能：太阳能简介；太阳能热水器；

结束语：能源与未来

互动体验：太阳能热水器体验；蒸汽机模型演示；斯特林发动机模型演示；手摇发电机体验

团体活动：花样取火比赛(钻木取火、透镜取火)；

机械工业陈列

力学科普：理论力学；结构力学；材料力学；

结构制造：铸造；锻造；钣金；锻压；

结构连接：紧固；铆接；焊接；钎焊；

机械原理：常见机构；齿轮传动；皮带传动；连杆与钢丝传动；离合器；变速机构

机械加工：车床；铣床；刨床；钻孔机械；磨削机械；

机械设计：绘图仪器；机械制图与晒图；公差配合与样品；表面光洁度与样品；

机械教育：机械工程师与技术工人对社会的价值；机械工程师与技术工人职称级别与福利待遇；如何成为机械工程师；如何成为机械技术工人；澳宋优秀工程师与技术工人介绍

互动体验：多种机械机构活动模型操作体验；

团体活动：机械制图；配钥匙比赛

纺织工业陈列

纺织机械：古代纺织机械；当代纺织机械；提花机

缝纫机械：古代缝纫工具；缝纫机；

服装制造：服装的演变；当代服装款式；

皮革制造：皮革的历史；皮革的生产过程；皮具的生产；

互动体验：纺织机模型纺织体验；

团体活动：用缝纫机制作小口袋；

交通工业陈列

车辆制造：车辆的历史；车辆的结构；当代车辆；

道路设施：公路的构造；交通规则与信号；交通安全；服务场所（驿站与大车店）

船舶制造：船舶的历史；帆船的结构；轮船的结构；船舶的制造；当代船舶

航海技术：导航与定位；海员的职能；帆船航行；轮船航行；海上救生；

港口设施：港口设施；港口机械；海关知识；检疫检验

结束语：海洋的战略意义；

团体活动：六分仪定位比赛；航海钟定位比赛；交通警察角色扮演

铁路工业陈列

机车制造：蒸汽机车；货运车辆；客运车辆；特种车辆；列车编组；

铁路器材：铁轨及配件；枕木；道岔；信号灯；轨距；铁道的结构；

铁路设施：铁路的建造；铁路桥梁；铁路隧道；站台设施；扳道房；铁路道口

铁路运行：单线与复线；铁路通讯；铁路调度；铁路网示意图；客运时刻表

铁路知识：乘车常识；安全常识；铁路法规

结束语：铁路的经济与战略价值

互动体验：铁路火车模型演示；

钟表工业陈列

时间知识：天文与历法；经度与纬度；天文仪器的历史；计时器的历史；时间测定与时区；

现代钟表：钟表原理；钟摆演示模型；摆钟工作演示；临高的钟表产品；钟表对航海的意义；

互动体验：重力式擒纵器演示；大型音乐咕咕钟定时表演

木材工业陈列

木材历史：先民利用木材的历史；传统木结构建筑；传统家具

木材采伐：森林与环境；原生林、次生林与人工林；科学采伐与可持续发展；木排运输；

木材加工：规格材加工；规格材分等；规格材干燥；使用规格材的好处；木材的品种和特点

木结构建筑：现代木结构建筑；防火、防虫与防腐；

木制家具：现代家具；标准化生产与订制；门窗的结构与生产

木工机械：传统木工工具；现代木工工具；木工机床；

互动体验：拼装斗拱

团体活动：木工 DIY

工业理念陈列

工业理念：传统手工业与现代工业的区别；大量生产与流水线；标准化；质量过程控制；社会分工与产业链

实例展示：食品工业与快餐业；32mm 系统家具及配件；标准件；标准包装箱与托盘；基于规格材的木结构建筑设计；服装与鞋子的尺码；农产品的分级、分等

互动体验：测量自己的身高、三围、脚码选择适合自己的服装、鞋子尺码。

环保科普陈列

环保概述：人类与环境的关系；工业与环境污染；污染治理的代价及效益；环保的务实与极端主义；以人为本的环保理念

劳动保护：烟气；重金属；高温；粉尘与矽肺；劳动防护现状（劳保装备与措施；定期身体检查；高危职业调岗制度）；劳动防护的未来（粉尘治理）

污水处理：污水治理技术的现状（污水集中排放、上下游规划）；污水治理技术的未来（污水处理厂及未来污水处理技术简介）

废气处理：废气治理技术的现状（依风向规划工业区、避开人口集中地区、选址的学问）；废气治理技术的未来（除尘技术；脱硫、脱硝技术；清洁能源）

固废处理：固体废物治理技术的现状（合理规划填埋场、利用废弃矿井、填海造地）；固体废物治理技术的未来（固体废物利用）

垃圾处理：垃圾处理治理技术的现状（垃圾填埋场与城镇发展、垃圾回收）；垃圾处理治理技术的未来（垃圾焚烧及垃圾发电；垃圾分类）

其他污染：声污染概述；光污染概述；

农村环保：秸秆燃烧与大气污染；沼气与堆肥；

湿地保护：湿地的环境价值；红树林的环境价值；水体自净与生物降解；水体富营养化；

生物保护：生物多样性对人类的价值；人类活动对动植物种群的影响；入侵物种的影响；森林与动植物种群；动植物种群状况评估；动植物保护与栖息地民生的关系；

渔业保护：保护渔业资源；过度捕捞的危害；休渔期与网具限令；

森林保护：保护原生林；科学采伐；摒弃刀耕火种的落后生产方式；不使用生长缓慢的木材；森林与水土流失；

结语：以人为本是环保的核心；

互动体验：垃圾分类演示；蚯蚓厨余垃圾箱

---

没事乱溜达 于 2018-9-8 07:38:32 发表了：

> 钟利时 发表于 2018-9-8 04:29
>
> 暂时写这些，陆续更新……
>
> 工具冶金史陈列

催更

推荐体验 鲁班锁

---

ぱるる大好き！ 于 2018-9-8 07:39:03 发表了：

> 钟利时 发表于 2018-9-8 04:29
>
> 暂时写这些，陆续更新……
>
> 工具冶金史陈列

这也太赞了吧，现代也没几个科技馆有这个配置啊......

---

波尔布特 于 2018-9-8 10:15:21 发表了：

> 钟利时 发表于 2018-9-8 04:29
>
> 暂时写这些，陆续更新……
>
> 工具冶金史陈列

感谢提供设定。

---

没事乱溜达 于 2018-9-8 11:29:09 发表了：

钻木取火估计是很多明人的基本技能

---

传福音者 于 2018-9-8 21:42:02 发表了：

> 钟利时 发表于 2018-9-8 04:29
>
> 暂时写这些，陆续更新……
>
> 工具冶金史陈列

这是首都工业科技馆的配置吧

---
